\documentclass[a4paper,10pt,ngerman]{scrartcl}
\usepackage{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[a4paper,margin=2.5cm,footskip=0.5cm]{geometry}

\newcommand{\Aufgabe}{Bonusaufgabe: Zara Zackigs Zurückkehr}
\newcommand{\TeilnahmeId}{62511}
\newcommand{\Name}{Valentin Herrmann}


% Kopf- und Fußzeilen
\usepackage{scrlayer-scrpage, lastpage}
\setkomafont{pageheadfoot}{\large\textrm}
\lohead{\Aufgabe}
\rohead{Teilnahme-ID: \TeilnahmeId}
\cfoot*{\thepage{}/\pageref{LastPage}}

% Position des Titels
\usepackage{titling}
\setlength{\droptitle}{-1.0cm}

% loops
\usepackage{multido}

% Für mathematische Befehle und Symbole
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{unicode-math}

% Für Bilder
\usepackage{graphicx}

% Für Algorithmen
\usepackage{algpseudocode}

% Für Quelltext
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\lstset{
  keywordstyle=\color{blue},commentstyle=\color{mygreen},
  stringstyle=\color{mymauve},rulecolor=\color{black},
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,numberstyle=\tiny\color{mygray},
  captionpos=b, % sets the caption-position to bottom
  keepspaces=true, % keeps spaces in text
  numbers=left, numbersep=5pt, showspaces=false,showstringspaces=true,
  showtabs=false, stepnumber=1, tabsize=2, title=\lstname
}


\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{fvextra}
\fvset{breaklines=true, breakanywhere=true}

% Diese beiden Pakete müssen zuletzt geladen werden
\usepackage{hyperref} % Anklickbare Links im Dokument
\hypersetup{
  bookmarks=true,
  unicode=true,
  pdfborder={0 0 0},
  pdfstartview={FitH},
  pagebackref=true,
  colorlinks=false,
  linktoc=all
}
\usepackage{cleveref}

% Daten für die Titelseite
\title{\textbf{\Huge\Aufgabe}}
\author{\LARGE Teilnahme-ID: \LARGE \TeilnahmeId \\\\
	    \LARGE Bearbeiter/-in dieser Aufgabe: \\
	    \LARGE \Name\\\\}
\date{\LARGE\today}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\vspace{0.5cm}
% Anfang:

\section{Lösungsidee}
% Die Idee der Lösung sollte hieraus vollkommen ersichtlich werden, ohne dass auf die eigentliche Implementierung Bezug genommen wird.
In der folgenden Lösungsbeschreibung wird das exklusive Oder als Operator \(⊕\) geschrieben. Die Anzahl der Schlüsselwörter + 1 notieren wir mit \(a_z\). Die Anzahl aller Karten nennen wir \(a_n\). Die Bitweite der Wörter schreiben wir als \(a_b\).

\subsection{Zyklen}
Aus der Aufgabenstellung ergibt sich für die Schlüsselwörter $ w_1, w_2,…, w$ und das Sicherheitswort $s$ folgende Gleichung:
\begin{equation}
  \label{eq:1}
  s = w_1 ⊕ w_2 ⊕ w_3 …
\end{equation}
Da für alle \(m\) die Funktion \(xor_m(n) = m⊕n\) bijektiv ist, können wir umformen:
\begin{equation}
  \label{eq:2}
  \Leftrightarrow s ⊕ s = s ⊕ w_1 ⊕ w_2 ⊕ w_3 …
\end{equation}
Des Weiteren gilt $ ∀n. n ⊕ n = 0 $:
\begin{equation}
  \label{eq:3}
  \Leftrightarrow 0 = s ⊕ w_1 ⊕ w_2 ⊕ w_3 …
\end{equation}
% FIXME Quellen für Behauptungen
Da das exklusive Oder kommutativ ist, gilt diese Gleichung für jede Reihenfolge von \(s\) und allen \(w\)s. Eine solche Struktur die in der „Summe“ mit Operator \(⊕\) das Ergebnis 0 hat nennen wir von nun an Zyklus.

Diese beschrieben wir von nun an als Elemente von \(ℤ_2^{a_n}\)\footnote{\(ℤ_2\) ist dabei die zyklische Gruppe mit Größe 2 also die Menge \(\{0;1\}\) mit der Gruppenoperation von Addition modulo 2.}.  Der Vektor stellt also eine Zahl in Binärdarstellung dar, bei welcher die Komponente \(i\) 0 oder 1 ist und damit aussagt wie oft das \(i\)-te Codewort im Zyklus vorkommt. Die Anzahl der Einsen in einem Vektor entspricht also der Länge des Zyklus.

Da~\eqref{eq:3} genau dann gilt, wenn auch~\eqref{eq:1} gilt, haben wir die gesuchten Wörter genau dann gefunden, wenn wir einen Zyklus mit Länge \(a_z\) in den Karten finden. Daraus folgt allerdings auch, dass das Sicherheitswort nicht von den Schlüsselwörtern unterschieden werden kann, schließlich ist die Reihenfolge im Zyklus nicht festgelegt.

% https://de.wikipedia.org/wiki/Koordinatenraum
% https://de.wikipedia.org/wiki/Untervektorraum
\((ℤ_2)^{a_n}\) bildet offensichtlich einen Koordinatenraum und damit auch einen Vektorraum. Nun müssen wir beweisen, dass auch \(𝕆\), die Menge aller Zyklen, ein Vektorraum ist. Da \(𝕆\) eine Teilmenge von \((ℤ_2)^{a_n}\) ist, müssen wir dafür nur beweisen, dass \(𝕆\) „nichtleer und abgeschlossen bezüglich der Vektoraddition und der Skalarmultiplikation ist“. Die erste Bedingung wird erfüllt, den der leere Zyklus, also der Zyklus in dem keine Wörter enthalten sind muss existieren. Um die nächsten Bedingungen zu beweisen, stellen wir fest, dass \(𝕆 = \{ x ∈ ℤ_2^{a_n} | 0 = \sum\limits^{a_n}_{i=1}_{⊕}(x_{i}·k_{i}) \}\) gilt\footnote{\(\sum\limits^{n}_{i=1}_{⊕}x_i = x_1⊕x_2⊕…⊕x_n\)}, dabei stehen die \(k\)s für Zaras Karten/Codewörter. Nun können wir beweisen, dass in \(𝕆\) die Vektoraddition abgeschlossen ist, denn es gilt für alle \(a,b∈𝕆\):
\begin{align}
  \label{eq:4}
  0 &= \sum\limits^{a_n}_{i=1}_{⊕}(a_{i}·k_{i})⊕\sum\limits^{a_n}_{i=1}_{⊕}(b_{i}·k_{i}) \\
  &= \sum\limits^{a_n}_{i=1}_{⊕}((a_{i}·k_{i})⊕(b_{i}·k_{i})) \\
\end{align}
Da \(a_i\) und \(b_i\) Elemente von \(ℤ_{2}\) sind, können wir umschreiben:
\begin{align}
  \label{eq:5}
  &= \sum\limits^{a_n}_{i=1}_{⊕}((a_i⊕b_i)·k_{i}) \\
\end{align}
Da \(⊕\) Addition modulo 2 entspricht und \(a_i,b_i∈ℤ_2\) gilt, können wir schließen:
\begin{align}
  \label{eq:6}
  \Leftrightarrow (a×b) ∈ 𝕆
\end{align}

Nun müssen wir noch beweisen, dass die Skalarmultiplikation abgeschlossen ist. Dazu machen wir einfach eine Fallunterscheidung für den Skalar \(α ∈ ℤ_2\) und den Vektor \(U∈𝕆\):
\begin{itemize}
  \item Ist \(α = 1\), so gilt \(1·u = u\) (komponentenweise Multiplikation). Damit gilt natürlich \( 1·u ∈ 𝕆\)
  \item Ist \(α = 0\), so gilt \(0·u = 0\) (komponentenweise Multiplikation). Dabei stellt \(0\) den Nullzyklus dar, welcher sich natürlich in \(𝕆\) befindet.
\end{itemize}

\subsection{Die Basis berechnen}
Nun werden wir einen Algorithmus betrachten, der stets eine Basis von \(𝕆\) aus den Codewörten herausbestimmen kann.

Der Algorithmus ist recht ähnlich zum gaußschen Eliminationsverfahren und geht folgendermaßen vor:

Wir iterieren von \(i=0\) bis \(a_b-1\) und überprüfen stets die Bits der Wörter an Stelle \(i\) ob sie 1 oder 0 sind. Gibt es mindestens ein Wort \(φ\), welches eine 1 an dieser Stelle hat, so xoren wir dieses Wort mit allen anderen Wörtern die eine 1 an dieser Stelle haben. \(φ\) fügen wir einer Menge \(Φ\) zu und entfernen es von den Wörtern. Bei all dieser Operationen schreiben wir uns auch immer auf welches Wort mit welchem gexort wurde. Wird ein Wort doppelt genannt so kann es offensichtlich gestrichen werden, schließlich gilt \(∀a.a⊕a=0\). Am Schluss dieser Operation haben wir also eine Menge an Wörtern und \(Φ\). Dabei wurde in jeder Iteration maximal 1 Wort entfernt, dass heißt am Schluss haben wir mindestens noch \(a_n-a_b\) Wörten. Dabei fällt auf, dass die Wörter die übergeblieben sind den Wert 0 haben müssen, schließlich hat die Iteration \(i\) bei allen Wörtern, das Bit an Stelle \(i\) auf 0 gesetzt, falls es diesen Wert noch nicht hatte. Damit haben wir also mindestens \(a_n-a_b\) Zyklen. Da die Zyklen den Wörtern entsprechen die übergeblieben sind, also die Wörter die nie mit anderen Worten gexort wurden ist jeweils das ursprüngliche Wort (vor all den Iterationen) nur in dem entsprechenden Zyklus enthalten. Damit hat jeder dieser Zyklen einen Index, an dem er alleine eine 1 hat und die anderen Zyklen keine haben. Damit sind die Zyklen linear unabhängig voneinander. Um zu beweisen, dass die berechneten Zyklen eine Basis von \(𝕆\) sind müssen wir nun also nur noch beweisen, dass keine von den berechneten Zyklen linear unabhängigen Vektoren existieren können.

Nennen wir die Menge der Indices der ursprünglichen Wörter der berechneten Zyklen \(I\) und die Menge der Indices der entfernten Wörter \(Φ_i\).

Beweisen wir nun durch Widerspruch. Angenommen es gäbe einen Zyklus \(v\), der nicht durch die berechneten Zyklen darstellbar ist. Dieser hätte dann einige Elemente von \(I\) und einige von \(Φ_i\). Nennen wir die die Menge der Indices der Wörter welche in dem Zyklus enthalten sind \(N\). Dann können wir einen neuen Zyklus erstellen:
\begin{equation}
  \label{eq:8}
  v₂ = v ⊕ \sum\limits_{i∈I∩N}_{⊕}z_i
\end{equation}
\(v_2\) muss auch ein Zyklus sein und er kann keine Wort beinhalten, welches einen Index in \(I\) hat. Damit müssen also alle Wörter welche in \(v_2\) enthalten sind ihren Index in \(Φ_i\) haben. Nur aus Wörtern mit Index in dieser Menge kann es allerdings keinen Zyklus geben, da wenn man diese Zahlen in den vorherigen Algorithmus eingeben würde, wieder nur das selbe Ergebnis rauskommen kann, und zwar dass sie alle zu der Menge \(Φ\) entfernt werden. Also sind die vorher berechneten Zyklen eine Basis.

\subsection{Den gesuchten Zyklus berechnen}
Da wir nun eine Basis haben können wir schlichtweg einfach alle möglichen Linearkombinationen ausprobieren und testen ob der Zyklus Länge \(a_z\) hat. Da jeder der berechneten Zyklen ein Wort alleine erhält, sodass es in einer Linearkombination mit dem Zyklus immer vorkommt, muss der gesuchte Zyklus spätestens bei einer Linearkombination von \(a_z-1\) Zyklen vorkommen. Dabei ist das Limit \(a_z-1\) und nicht \(a_z\), denn wäre der gesuchte Zyklus eine Linearkombination von \(a_z\) der berechneten Zyklen, dann würde dass auch heißen, dass es einen Zyklus, nur mit Elementen aus \(Φ_i\) geben, was wie vorher gezeigt nicht möglich ist.

\section{Unteraufgabe b}
Der folgende Algorithmus basiert auf der Überlegung, dass Zara die Schlüsselwörter der Größe nach sortiert zu den Häusern abgebildet hat und das Sicherheitswort die Positionen der Schlüsselwörter in dieser Sortierung nur um 1 nach hinten verschieben kann.

Zunächst sortiert Zara die Karten nach der Größe des Codeworts. Besucht sie gerade das Haus \(k\), probiert sie die \(k\)-te und die \(k+1\)-te sortierte Karte. Eine der beiden Karten muss die Tür öffnen. Die Wahrscheinlichkeit dafür, dass Zara mit der Karte an Position \(k\) die Tür nicht öffnet beträgt \(\frac{k}{11}\). Man sollte also für \(k ≤ 5\) zuerst die Karte an Position \(k\) ausprobieren und für \( 6 ≤ k\) zuerst die Karte \(k+1\) verwenden.

\section{Umsetzung}
% Hier wird kurz erläutert, wie die Lösungsidee im Programm tatsächlich umgesetzt wurde. Hier können auch Implementierungsdetails erwähnt werden.

Für die Darstellung der Wörter werden unlimitiert Ganzzahlen verwendet. Gleiches gilt für die Zyklen die ja schon in der Lösungsidee als „Bitvektor“ dargestellt wurden. Die Funktion \texttt{bestimmeZyklen} entspricht dem ersten Teil des Algorithmus und \texttt{findeSchlüssel} dem zweiten Teil des Algorithmus.

Der erste Teil des Algorithmus ist eine fast exakte Übersetzung des beschriebenen Algorithmuses. Der zweite Teil benötigt wohl etwas Erklärung. in \texttt{findeSchlüssel} die Liste der Basis zusammen mit dem Nullzyklus \(a_z-1\)-mal mit sich selbst verknüpft. Sodass theoretisch eine riesige Liste entsteht. Wobei die Liste nicht wirklich entsteht, da Haskell schließlich lazy ist. Diese Liste wird sodann iterativ darauf überprüft ob das momentane Element der gesuchte Zyklus ist. Dabei ist der Algorithmus so gebaut, dass die Liste in etwa so aussieht (wenn man nur die Indexe der Zyklen betrachtet, 0 steht für den Nullzyklus):
\begin{verbatim}
  00…00, 00…01, 00…02, …, 00…10, 00…11, …
\end{verbatim}
Wie man sieht kann es hier auch mehrmals den gleichen Zyklus geben, dass ist allerdings nicht sehr schlimm, denn wenn das versucht den Duplikaten „auszuweichen“ verbraucht es im Zweifel nur mehr Zeit, als es gewinnt. Gerade auch da die Duplikatdichte erst für große \(a_z\) einen erheblichen Anteil hat (\(d =1- \frac{max(1, a_n-a_b)!}{max(1, a_n-a_b)^{a_z}(max(1, a_n-a_b-a_z))!}\)).

Ein Vorteil der Verwendung von Ganzzahlen für die Zyklen ist, dass mit \texttt{xor} bereits eine höchst-effiziente Funktion zum zusammenfügen von Zyklen existiert und mit \texttt{popCount} die Länge des Zyklus auch leicht (und ziemlich schnell) überprüft werden kann.

Im Karten Typen werden die Karten, so wie sie auch in den Beispieldateien angegeben sind dargestellt.

\section{Komplexität}

Eine kurze Überlegung zum Rechenaufwands der Aufgabe. Würde man einen Brutforcealgorithmus benutzen, bei dem man einfach alle Kombinationen an \(a_z\) Wörter zusammenxort bis man eine Kombination erwischt, deren Ergebnis 0 ist. Dann müsste man schlimmstenfalls \( \binom{a_n}{a_z} \) Kombinationen testen. Mit meinem Algorithmus müssen im schlimmsten Fall nur noch Kombinationen von Zyklen getestet werden: \( (max(1, a_n-a_b)+1)^{a_z-1} \) (das \(+1\) kommt vom Nullzyklus ). Vergleichen wir den Quotient der 2. zur 1. Zahl nun bei den Beispieldateien:
\begin{itemize}
  \item[0:] \( 1.0·10^{-3}\)
  \item[1:] \( 1.5·10^{-3}\)
  \item[2:] \( 2.2·10^{-12}\)
  \item[3:] \(6.2·10^{-2}\)
  \item[4:] 1.7
  \item[5:] 0.59
\end{itemize}
Das mag jetzt für die ersten Beispiel nicht schlecht, und für die letzten beiden eher schlecht aussehen. Es scheint als ob der Algorithmus schlechter als ein Bruteforceansatz wäre. Jedoch muss angemerkt werden, dass dies nur für den schlimmsten Fall gilt, also dass alle Kombinationen durchsucht werden müssen. Während der Bruteforceansatz im Durchschnitt nur die Hälfte der Schritte braucht, braucht mein Algorithmus im Durchschnitt wohl wesentlich kürzer. Vor allem bei Beispiel 4 sollten in etwa \(128/181\) der gesuchten Wörter (also Schlüsselwörter und Sicherheitswort) nicht Element von \(I\) sein, was die durchschnittliche Rechenzeit deutlich verkürzen sollte, da der gesuchte Zyklus vermutliche eine Kombination von ca. 4 der Zyklen in \(I\) und nicht 10 ist.

\section{Verwendung des Programms}
Das Programm hat 2 Unterbefehle, datei und zufall. Der datei Befehl erwartet einen Dateipfad als Argument. Der zufall Befehl erwartet die Länge der Wörter in, dann die Anzahl der Schlüsselwörter und zuletzt die Anzahl aller Karten.

\section{Beispiele}

Dass die folgenden Ergebnisse richtig sind ist sehr leicht festzustellen. Damit das exklusive Oder der Zahlen Null ist, darf in jeder Reihe nur eine gerade Zahl an Einsen vorkommen. Dies ist hier stets der Fall.

\newcommand{\bwinfBeispiel}[1]{
\subsection{stapel#1.txt}
\VerbatimInput{Beispiele/stapel#1-ergebnis.txt}
}

\newcommand{\beispiel}[2]{
\subsection{#1}
\VerbatimInput{Beispiele/#2.txt}
}

\multido{\i=0+1}{6}{
  \bwinfBeispiel{\i}
}

Solange \(a_b > a_n\) gilt, ist eine Lösung auch für größere \(n\) schnell erstellbar. Beispielsweise erhalten wir für \(a_b=2000\), \(a_z = 12\) und \(a_n=1900\):

\beispiel{Großer Stapel}{big}


\section{Quellcode}
\lstinputlisting[language=Haskell, title=\phantom{}]{../Main.hs}

\end{document}
